\documentclass[12pt,openright,twoside,a4paper]{abntex2}    % frente e verso
%\documentclass[12pt,oneside,a4paper]{abntex2}            % apenas frente
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% PACOTES
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Pacotes fundamentais

\usepackage{cmap}           % Mapeamento de caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}        % Usa fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}    % Seleção de codificação de fonte
\usepackage[utf8]{inputenc} % Codificação do arquivo (conversão automática dos acentos)
\usepackage[brazil]{babel}  % Idioma para hifenização e tradução de vários elementos
\usepackage{makeidx}        % Criação de índice
\usepackage{hyperref}       % Formatação do índice
\usepackage{lastpage}       % Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}    % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}  % Controle das cores (com nomes)
\usepackage{graphicx}       % Inclusão de gráficos
\usepackage{booktabs}       % Formatação de tabelas
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para citações
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref} % Páginas com as citações na bibliografia
\usepackage[alf]{abntex2cite} % Citações padrão ABNT (alfanumérico)
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Pacotes opcionais
\usepackage{nomencl}        % Para criar uma lista de símbolos
\usepackage{acro}           % Para usar acrônimos e abreviaturas
\usepackage{tikz}           % Para fazer figuras, diagramas e gráficos integrados e elegantes
\usepackage{pgfplots}       % Usa o pacote tikz para fazer gráficos muito melhores que os do Excel
\usepackage{pgfplotstable}  % Para gerar tabelas automaticamente a partir de arquivos com dados
\usepackage{filecontents}   % Para colocar o conteúdo de um arquivo dentro de um arquivo tex
\usepackage{todonotes}      % Para criar anotações durante o desenvolvimento do texto
\usepackage{multirow}       % Permite fazer tabelas com múltiplas linhas
%\let\newfloat=\undefined    % Workaround para usar o pacote algorithm
%\usepackage{algorithm}      % Para escrever algoritmos
%\usepackage{clrscode}       % Para escrever algoritmos
%\usepackage{clrscode3e}     % Para escrever algoritmos; mais simples que os pacotes acima
\usepackage{pdfpages}        % Para incluir a folha de aprovação assinada em PDF
\usepackage{fancyvrb}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações de pacotes
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
    \ifcase #1 %
        Nenhuma citação no texto.%
    \or
        Citado na página #2.%
    \else
        Citado #1 vezes nas páginas #2.%
    \fi}%
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações de aparência do PDF final
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}
% \definecolor{webgreen}{rgb}{0,.5,0}
% Metainformações do PDF e cores dos links
\hypersetup{
  portuguese,
  %backref=true,
  %pagebackref=true,
  %bookmarks=true,             % show bookmarks bar?
  %bookmarksnumbered=true,
  bookmarksdepth=4,
  pdftitle={\@title},
  pdfauthor={\@author},
  pdfsubject={\imprimirpreambulo},
  pdfkeywords={P2P}{Protheus}{P2P}{abntex}{Manual},
  %pdfproducer={LaTeX with abnTeX2},     % producer of the document
  pdfcreator={\@author},
  colorlinks=true,           % false: boxed links; true: colored links
  linkcolor=blue,            % color of internal links
  citecolor=blue,            % color of links to bibliography
  filecolor=magenta,         % color of file links
  urlcolor=blue
}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% O tamanho do parágrafo é dado por
\setlength{\parindent}{1.3cm}
% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro
\setlength{\parskip}{0.2cm} % tente também \onelineskip
% Controles do espaçamento entre linhas
%\OnehalfSpacing       % espaçamento um e meio (padrão);
%\DoubleSpacing        % espaçamento duplo
%\SingleSpacing        % espaçamento simples
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para o pacote de acrônimos
\acsetup{hyperref=true,index=true} %first-style=short}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para o pacote tikz, pgfplots e pgfplotstable
\usetikzlibrary{arrows,chains,matrix,positioning,decorations.pathreplacing,calc}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para poder usar subfiguras e subtabelas
\newsubfloat{figure}
\newsubfloat{table}
\providecommand*{\subfigureautorefname}{\figureautorefname}
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
%\titlehead{\centering\includegraphics[scale=0.2]{logo_capa}}
\titulo{Manual de Operação do Módulo Financeiro}
%\titulo{\includegraphics[scale=0.2]{logo_capa}\\ Manual de Operação do Módulo Financeiro}
\autor{Filipe Santos Araujo}
%\local{Belo Horizonte/MG}
\data{\today}


% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Compila o indice
\makeindex
% Compila a lista de abreviaturas e siglas
% Para funcionar, o seguinte comando deve ser executado:
% makeindex ARQUIVO_PRINCIPAL.nlo -s nomencl.ist -o ARQUIVO_PRINCIPAL.nls
\makenomenclature
% -------------------------------------------------------------------------------------------------

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Abreviaturas (definido pelo parâmetro 'class')
\DeclareAcronym{fig}{
  short = Fig.,
  long  = Figura,
  class = abreviaturas
}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Nomenclaturas/Símbolos
\nomenclature{$A_i$}{Área do $i^{esimo}$ componente}
\nomenclature{456}{Isto é um número}
\nomenclature{123}{Isto é outro número}
\nomenclature{$n$}{Tamanho da entrada}
\nomenclature{$V$}{Vetor de elementos}
\nomenclature{$\mathcal{T}$}{Conjunto de trabalhos de TCC}

%\makeevenhead{style}{left}{center}{right}
%\makeoddhead{style}{left}{center}{right}

%\makeevenfoot{style}{left}{center}{right}
%\makeoddfoot{style}{left}{center}{right}

\makeevenhead{abntheadings}{\includegraphics[scale=0.6]{p2p_logo}}{}{\includegraphics[scale=0.7]{acol_logo}}
\makeoddhead{abntheadings}{\includegraphics[scale=0.6]{p2p_logo}}{}{\includegraphics[scale=0.7]{acol_logo}}

\makeevenfoot{abntheadings}{}{\ABNTEXfontereduzida\thepage}{}
\makeoddfoot{abntheadings}{}{\ABNTEXfontereduzida\thepage}{}

% *************************************************************************************************
\begin{document}

% *************************************************************************************************

% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% \pretextual

% -----------------------------------------------
% Capa [OBRIGATÓRIO]
% -----------------------------------------------
%\imprimircapa
\includepdf{capa.pdf}

%\begin{titlingpage}
%	\includegraphics[scale=0.1]{logo_capa}
	
	%\centering
		
%\end{titlingpage}


% -----------------------------------------------
% Sumário
% -----------------------------------------------
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% -----------------------------------------------

% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% É possível usar \textual ou \mainmatter, que é a macro padrão do memoir.
\textual


%==============================================================================
\chapter{Conhecendo o Módulo Ativo Fixo}\label{ativo_fixo}
%==============================================================================

O objetivo do ambiente SIGAATF é reduzir o lucro impedindo que os acionistas, vendo um lucro alto, saquem, através de dividendos, este dinheiro que deve ser resguardado. Assim, a despesa com depreciação é creditada em uma conta chamada Depreciação Acumulada e seus recursos são usados para reforçar o capital de giro da empresa, através do aumento do circulante.

A rotina de cálculo de depreciação, é o principal processo executado pelo ambiente ATIVO FIXO. A depreciação representa o desgaste ou perda da capacidade de utilização (vida útil) de bens tangíveis ou físicos pelo uso, por causas naturais ou por obsolescência tecnológica. A depreciação gera uma despesa (área administrativa) ou custo (área de produção) e começa a ser calculada, somente, a partir do momento em que o bem foi colocado em uso.

O módulo Ativo Fixo atende aos seguintes tópicos da administração:
\begin{itemize}
	\item Cadastramento e controle dos Ativos fixos da empresa, afim de realizar o controle das informações de depreciação, valorização e integridade dos equipamentos e patrimônios.
	\item Permite controle e amarração dos seguros e apólices contratadas pela empresa.
	\item Permite controle e amarração dos responsáveis por cada bem, controlando de forma efetiva os desgastes e as operações dos ativos.
	\item Controle de inventariado dos ativos da empresa.
\end{itemize}

Possui dois fluxos para entrada dos ativos:
\begin{itemize}
	\item Nota Fiscal de Entrada.
	\item Lançamento manual.
\end{itemize}

Emite relatórios:
\begin{itemize}
	\item Ficha do Ativo;
	\item Apólices X Bens;
	\item Saldos a depreciar;
	\item Posição Valorizada;
	\item Resumo por conta;
	\item Transferências;
	\item Baixas;
	\item Movimentos;
	\item Valore recuperável;
\end{itemize}


\section{Fluxo Operacional do Ativo Fixo}
A seguir é apresentada uma sugestão de fluxo operacional do ambiente Ativo Fixo, que deve ser utilizado pelo usuário como apoio  quanto a forma de implantação e operação do sistema.

A sequência de ações proposta pode, no entanto, ser modificada em função do sistema oferecer a possibilidade de se cadastrar as informações de forma paralela. Desta forma, pode-se optar por começar diretamente no cadastramento de bens e quando for necessário, cadastrar a informação de uma conta contábil.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{sigaatf_fluxo_operacional_1}
	\label{sigaatf_fluxo_operacional_1}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{sigaatf_fluxo_operacional_2}
	\label{sigaatf_fluxo_operacional_2}
\end{figure}


%==============================================================================
\chapter{Utilizando o Ambiente}\label{ambiente}
%==============================================================================

Aqui serão exibidas as telas iniciais que permitem o acesso ao sistema Protheus, sendo elas as telas de login e de escolha do módulo que se deseja fazer o acesso.


\section{Acessando o Protheus}
O acesso ao sistema Protheus se dá, inicialmente, através do preenchimento dos campos ``Usuário'' e ``Senha'', como pode ser visto nas imagens abaixo.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_login1}
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_login2}
	\label{tela_login}
	\legend{Tela de login do sistema}
\end{figure}


\section{Tela Inicial}

Na parte da esquerda há um menu no qual estão as seguintes opções:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Favoritos:} na opção recentes pode se adicionar funções ao botão ``Favoritos'';
	\item \textbf{Recentes:} mostra as últimas 10 opções que acessou no módulo;
	\item \textbf{Localizar:}  é um buscador. Digite a palavra e o sistema mostrará uma busca. Esta busca será feita em todos os módulos que o usuário tem acesso;
	\item \textbf{Atualizações:} impute de informações;
	\item \textbf{Consultas:} consultas no sistema;
	\item \textbf{Relatórios:} relatórios para impressão;
	\item \textbf{Miscelânea:} demais funcionalidades do sistema;
	\item \textbf{Ajuda:} ajuda do módulo e do sistema.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{menu_inicial}
	\label{tela_login1}
\end{figure}


\section{Trocando de Módulo/Empresa/Filial}
Para os usuários que possuem acesso a mais de um módulo é possível alterá-lo sem ter que sair do sistema. Basta clicar no nome do módulo a esquerda e então escolher o módulo desejado. As imagens a seguir demonstram os procedimentos abordados anteriormente. Logo após, serão apresentados os parâmetros iniciais.

Note que, na parte inferior da tela, temos informações sobre os parâmetros iniciais do sistema.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{trocando_mod_emp_fil}
	\label{trocando_mod_emp_fil}
\end{figure}

Para sair do Protheus clique o ``X'' na parte superior, e clique em finalizar.
O cadeado que aparece na parte inferior direita da tela volta para a tela inicial solicitando usuário e a senha para entrar no sistema.
Clicando nesta parte preta central será apresentada a tela inicial do sistema possibilitando a alteração de modulo, empresa, data (conforme permissão de usuário). Evite deixar o sistema aberto com a sua senha!


%==============================================================================
\chapter{Atualizações}\label{atualizacoes}
%==============================================================================
O menu de “Atualizações” diz respeito a diversas operações que farão entrada e/ou
alteração de dados no sistema Protheus.

\section{Cadastros}
Para acessar:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{menu_cad}
	\label{menu_cad}
\end{figure}

\subsection{Ativos}
Este cadastro tem a finalidade de armazenar dados referentes aos ativos da empresa. A rotina do cadastro de ativos é o principal meio de entrada de dados no ambiente ATIVO FIXO quando utilizado o módulo de maneira isolada. Quando utilizada de maneira integrada aos ambientes de Compras ou Estoque, a rotina de cadastro de ativos passa a ser uma entrada secundária, visto que a aquisição normal de um bem se dá por meio de nota ou documento fiscal.

	
Dados coletados:
\begin{itemize}
	\item Código: o código do ativo poderá aparecer de forma automática quando lançada pela nota fiscal de entrada com integração do modulo de Compras o Estoque ou de forma manual no cadastro direto via digitação;
	\item Descrição: Informar uma descrição sintética do Ativo.
	\item Informações adicionais: Informações complementares como os dados da nota fiscal de compras, apólices de seguros, taxas de depreciação, etc.
	\item Sequência
	\item Definir os códigos dos ativos conforme necessidade de controle interno ou definição das plaquetas patrimoniais;
	\item Para incluir um novo Ativo, selecionar no menu da rotina a opção ``Incluir'' e lançar os dados coletados;
	\item Caso seja necessário alterar ou excluir, selecionar no menu da rotina Ativo a opção correspondente e confirmar.
\end{itemize}

Observações: Não será permitido excluir cadastros que já foram movimentados no sistema.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_ativo}
	\label{tela_cad_ativo}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_ativo_incluir}
	\label{tela_cad_ativo_incluir}
\end{figure}


\subsection{Plano de Contas}
O cadastro de Plano de contas permite a estruturação das contas utilizadas para a classificação contábil dos bens.  As contas contábeis serão utilizadas em todos os processos que geram integração com o ambiente de Contabilidade. Caso ainda não existam contas cadastradas, as operações de cadastro podem ser efetuadas por meio desta rotina. O cadastro de Plano de contas é o mesmo utilizado pelo ambiente CONTABILIDADE GERENCIAL e mantém todas as suas características e recursos.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_plano_contas}
	\label{tela_cad_plano_contas}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_plano_contas_incluir}
	\label{tela_cad_plano_contas_incluir}
\end{figure}

Dados Coletados:
\begin{itemize}
	\item Código da condição: codificar de forma manual e sequencial;
	\item Classe Conta: Analítica e Sintética;
	\item Descrição do plano de contas: texto livre para identificação do Plano;
	\item Sequencia
	\item Levantamento da estruturação do plano de contas da empresa;
	\item Selecionar no menu da rotina Plano de Contas, a opção “Incluir” e lançar os dados coletados;
	\item Caso seja necessário alterar ou excluir um plano de contas, selecionar no menu da rotina plano de contas a opção correspondente e confirmar;
\end{itemize}

Observação: Não será permitido excluir cadastros que já foram movimentados no sistema.


\subsection{Descrição Estendida}
Muitas vezes, faz-se necessário o detalhamento de características específicas de um bem que, no Sistema, consome certa quantidade de caracteres. Por este motivo foi criado o recurso de descrição estendida de um bem, utilizado para guardar informações importantes durante a aquisição do item e que não têm efeito contábil ou financeiro sobre ele.

A tela para preenchimento da descrição estendida é acionada ao confirmar-se a tela de cadastro de bens. Também pode ser utilizada após o cadastro do próprio bem, por meio da rotina própria de preenchimento exclusivo da descrição estendida, bastando para isso a localização do código do bem desejado e preenchendo a descrição auxiliar do cadastro.

Dados coletados
\begin{itemize}
	\item Descrição: digitação livre para implementação e complementação dos dados do ativo;
	\item Sequencia
	\item Para incluir uma nova descrição estendida, selecionar no menu da rotina o bem referente e ir até a opção “Incluir” e lançar os dados coletados;
	\item Caso seja necessário alterar ou excluir, selecionar no menu da rotina a opção correspondente e confirmar.
\end{itemize}

Observações: Não será permitido excluir cadastros que já foram movimentados no sistema.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_desc_estend}
	\label{tela_cad_desc_estend}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_desc_estend_incluir}
	\label{tela_cad_desc_estend_incluir}
\end{figure}


\subsection{Inventário}
O objetivo do inventário é levantar as quantidades físicas, os valores referentes ao ativo e, se necessário, efetuar o ajuste contábil. O processo de inventário pode ser acionado periodicamente a fim de verificar se a quantidade física está de acordo com a quantidade indicada no Sistema ou, ainda, quando detectada diferença na quantidade ou valor do bem.

Dados coletados:
\begin{itemize}
	\item Emitir o relatório de inventário com os bens a serem inventariados;
	\item Se existirem diferenças entre os bens levantados e cadastrados, é necessário incluir os dados obtidos fisicamente por meio da opção “Inventário”, no menu de cadastro. 
	\item Código base e item do bem: Campos distintos, os quais correspondem à identificação principal sistêmica, ou seja, pode-se dizer que trata-se de uma chave de identificação do bem ou lote de bens para o Sistema, os quais podem ter seu código composto por um único código base e diversos itens;
	\item Tipo: tipo do ativo, conforme o item a ser inventariado.;
	\item Data Invent: data do inventário;
	\item Sequencia
	\item Realizar o levantamento de inventariado da empresa;
	\item Para incluir um lançamento, selecionar no menu da rotina a opção “Incluir” e lançar os dados coletados;
	\item Caso seja necessário alterar ou excluir, selecionar no menu da rotina Inventário a opção correspondente e confirmar
\end{itemize} 

Observações: Uma vez movimentado, o produto não poderá ser excluído, porém poderá ser bloqueado.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_inventario}
	\label{tela_cad_inventario}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_inventario_incluir}
	\label{tela_cad_inventario_incluir}
\end{figure}


\subsection{Classificação de Compras}
Os bens gerados por meio de integração são guardados na rotina -Classificação de compras. A interface utilizada para esta classificação é, basicamente, a mesma utilizada no cadastro de Ativos, com a diferença de já ter alguns campos alimentados pela integração (de acordo com os dados informados na Nota Fiscal de Entrada, lançada no Sistema).

Ficam para classificação os dados de identificação do bem, localização física, classificações contábeis e taxas de depreciação. Um elemento facilitador para esta classificação é o grupo de bens, que pode servir de atalho para que os itens sejam classificados quando tais campos estiverem preenchidos, no cadastro do Grupo de bens.

Quando classificado, o bem passa a integrar o cadastro de ativos da mesma forma que um bem cadastrado pela rotina de cadastro manual. Eventuais manutenções devem ser feitas pela rotina de cadastro de ativos, descrição estendida, ou rotinas de ajustes disponíveis no menu Miscelânea.

Para que um item de nota de entrada seja gerado como registro a classificar no ativo, é necessário que, durante a classificação da Nota Fiscal de Entrada, os itens que devem ser gerados como registros no ativo sejam classificados como TES (Tipo de Entrada/Saída). Essa configuração é feita por meio do campo ``Atualiza Ativo'' (F4\_ATUATF), no cadastro de TES dos ambientes Compras ou Estoque e Custos. 

Dados coletados
\begin{itemize}
	\item Informações referentes a aquisição, plaqueta, descrições, quantidade e localização;
	\item Sequencia
	\item Verificar relação dos ativos com os números patrimoniais e os dados levantados;
	\item Para classificar um novo, selecionar no menu da rotina a opção ``Classificar''  e lançar os dados coletados;
	\item Caso seja necessário alterar ou excluir uma amarração, selecionar no menu da rotina a opção correspondente e confirmar.
\end{itemize}

Observações: Uma vez movimentado, o Ativo não poderá ser excluído, porém poderá ser bloqueado.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_classifc_compras}
	\label{tela_cad_classifc_compras}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_classifc_compras_incluir}
	\label{tela_cad_classifc_compras_incluir}
\end{figure}


\subsection{Apólices de Seguro}
Esta opção é utilizada para o acompanhamento e controle das apólices de seguro dos ativos da empresa, permitindo melhor análise de dados dos contratos e bens envolvidos, bem como no caso de sinistros.

Dados coletados
\begin{itemize}
	\item Código: Selecionar o código da companhia de seguros;
	\item Nome da Cia Seg.: texto automático a partir da seleção da companhia de seguros;
	\item Num. Apólice: Informar o número da apólice de seguro conforme contrato.
	\item Descrição: Descrição livre da identificação da apólice de seguro;
	\item Data Vencto: Informar a data de vencimento da apólice do seguro;
	\item Sequencia
	\item Para incluir uma nova Apólice de Seguro, selecionar no menu da rotina a opção ``Incluir'' e lançar os dados coletados;
	\item Caso seja necessário alterar ou excluir uma apólice de seguro, selecionar no menu da rotina a opção correspondente e confirmar.
\end{itemize}

Observações: Não será permitido excluir cadastros que já foram movimentados no sistema.


\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_apol_seg}
	\label{tela_cad_apol_seg}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_apol_seg_incluir}
	\label{tela_cad_apol_seg_incluir}
\end{figure}


\subsection{Grupo de Bens}
Este cadastro tem como objetivos agrupar bens, permitindo a rápida identificação dos itens que compõem o grupo por meio do próprio código do grupo, e facilitar as operações de cadastro, classificação e bloqueio de bens. Dessa forma, o cadastro define a taxa de depreciação para cada moeda e/ou as entidades contábeis que serão sugeridas, ao associar um bem ao grupo, no momento de seu cadastramento, as taxas de depreciação e entidades contábeis serão automaticamente atualizadas no cadastro do bem. Como facilitador para o bloqueio de bens, pode-se efetuar o bloqueio para todos os bens que compõem o grupo através do campo Data de Bloqueio, todos os cálculos/baixas de bens associados ao grupo deixarão de ser efetuados até a data preenchida neste campo.

Dados coletados
\begin{itemize}
	\item Código do grupo: codificar manualmente;
	\item Descrição: texto livre para identificação resumida do grupo;
	\item Tx.An.Depr1: Taxas anuais de depreciação da moeda 1. Deve corresponder à taxa que será sugerida para os bens classificados com o grupo. Opcional, pois se não for preenchida, o preenchimento será manual na rotina de cadastro do ativo.
	\item Sequencia
	\item Verificar se existe a necessidade de cadastrar os grupos de bens;
	\item Para incluir um novo Grupo de Bem, selecionar no menu da rotina a opção ``Incluir'' e lançar os dados coletados;
	\item Caso seja necessário alterar ou excluir um Grupo de Bem, selecionar no menu da rotina o grupo a opção correspondente e confirmar;
\end{itemize}

Observações: Não será permitido excluir cadastros que já foram movimentados no sistema.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_grupo_bens}
	\label{tela_cad_grupo_bens}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_grupo_bens_incluir}
	\label{tela_cad_grupo_bens_incluir}
\end{figure}


\subsection{Cadastro de Pessoas}
O cadastro de Pessoas tem por objetivo organizar e agrupar todas as pessoas que mantém um relacionamento direto com a empresa, sejam (físicas) internas ou externas, funcionários ou prestadores de serviço ligados à empresa;

Dados coletados
\begin{itemize}
	\item Código: será informado de forma automática e sequencial;
	\item Nome: informar o nome referente a pessoa que está sendo cadastrada;
	\item Lançamentos conforme exigências de preenchimento e dados pessoais.
	\item Sequencia
	\item Verificar relação dos funcionários da empresa;
	\item Para incluir uma nova pessoa, selecionar no menu da rotina a opção ``Incluir'' e lançar os dados coletados;
	\item Caso seja necessário alterar ou excluir, selecionar no menu da rotina pessoa a opção correspondente e confirmar.
\end{itemize}

Observações: Uma vez movimentado, a pessoa não poderá ser excluída, porém poderá ser bloqueado.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_pessoas}
	\label{tela_cad_pessoas}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_pessoas_incluir}
	\label{tela_cad_pessoas_incluir}
\end{figure}


\subsection{Responsáveis X Bens}
Além do controle de localização física, que pode ser feito com a utilização do campo Local, no cadastro de Ativos, para rastrear a ``posse'' do bem e para atribuição de responsabilidades, foi criado o recurso de amarração de um bem a um ou mais responsáveis.

Para que seja feita a amarração responsável x bens, é necessário que o responsável seja, previamente, registrado no cadastro de Pessoas.

Dados coletados
\begin{itemize}
	\item Cod.base Bem: código do Ativo cadastrado;
	\item Ident. Resp.: código da pessoa responsável pelo trabalho com este ativo;
	\item Sequência
	\item Verificar relação dos ativos com as pessoas que a utilização para operação;
	\item Para incluir uma nova amarração Responsáveis x Bem, selecionar no menu da rotina a opção “Incluir” e lançar os dados coletados;
	\item Caso seja necessário alterar ou excluir uma amarração, selecionar no menu da rotina a opção correspondente e confirmar.
\end{itemize}

Observações: Para cadastrar uma nova amarração é necessário que os ativos e as pessoas já tenham sido cadastrados no sistema.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_resp_bens}
	\label{tela_cad_resp_bens}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_resp_bens_incluir}
	\label{tela_cad_resp_bens_incluir}
\end{figure}


\section{Movimentos}
Para acessar:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{menu_mov}
	\label{menu_mov}
\end{figure}


\subsection{Baixas}
Os elementos retirados do ATIVO FIXO, em decorrência de sua alienação, liquidação, baixa por perecimento, extinção, desgaste, obsolescência ou exaustão, deverão ter seus valores contábeis baixados das respectivas contas do ATIVO FIXO, na exata proporção da baixa efetuada; ou seja, os bens que não fizerem mais parte do patrimônio da empresa devem ser baixados mesmo que a baixa seja parcial. Esse procedimento deve ser registrado inclusive na contabilidade. 

A baixa poderá ser efetuada por quantidade, valor ou percentual quando as por quantidade ou percentual implicarem na diminuição da quantidade do bem e a baixa por valor ocasionar apenas a redução dos valores acumulados

Origem de dados
\begin{itemize}
	\item Conforme realização de baixas da empresa. (Venda – Sucateamento – Transferências, etc).
\end{itemize}

Fatores críticos de sucesso
\begin{itemize}
	\item Critério na armazenagem e verificação do estoque, bem como na análise das requisições.
\end{itemize}

Restrições
\begin{itemize}
	\item Não há.
\end{itemize}


\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_mov_baixas}
	\label{tela_mov_baixas}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{tela_mov_baixas_baixar}
	\label{tela_mov_baixas_baixar}
\end{figure}


\subsection{Transferências}
Os ativos ou bens podem ser transferidos física ou contabilmente. Os botões para execução das transferências físicas e contábeis são os mesmos. 

É possível efetuar uma transferência por vez, marcando-se o bem que será transferido na tela de “browse” inicial e pressionando-se o botão ``Transferir'', ou transferir diversos bens simultaneamente, pressionando o botão ``Automático''.

Origem de dados
\begin{itemize}
	\item Cadastro de Ativos.
\end{itemize}

Fatores críticos de sucesso
\begin{itemize}
	\item Definição do tipo de transferência Contábil ou Física.
\end{itemize}

Restrições
\begin{itemize}
	\item A transferência só pode ocorrer no mês imediatamente posterior ao último cálculo mensal de correção e depreciação;
	\item Necessária identificação do tipo da transferência a ser realizada.
\end{itemize}

Depois de acessar a rotina pelo menu inicial do sistema, na tela do browse que se segue vá em ``Transferir''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_mov_transf}
	\label{tela_mov_transf}
\end{figure}

Logo após será apresentada tela com parâmetros inicias da rotina para filtrar o tipo de transferência que será considerada. Observar que no rodapé da tela de parâmetros, existe uma nota explicativa para cada pergunta, a nota exibida é a do campo onde o cursor estiver posicionado.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{tela_mov_transf_param}
	\label{tela_mov_transf_param}
\end{figure}

Será apresentada tela contendo todas as Informações referente a transferência daquele Ativo.


\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{tela_mov_transf_transferir}
	\label{tela_mov_transf_transferir}
\end{figure}


\begin{itemize}
	\item \textbf{Transferência Física:} A transferência física corresponde ao registro de movimentação do bem fisicamente; ou seja, quando o bem é movimentado de um local para outro sem interferência na alocação de centro de custo ou conta contábil (o mesmo procedimento se aplica às entidades contábeis gerenciais, item contábil e classe de valores). Deve-se alterar somente o destino do campo endereço para o código do local desejado e confirmar a operação. 
	\item \textbf{Transferência Contábil:} A transferência contábil aplica-se, principalmente, quando já houve movimentações ou depreciação de determinado bem. É necessário transferir o saldo/valor contábil para outras contas ou entidades contábeis. No caso de bens novos (ainda não depreciados/movimentados), é possível alterar as entidades contábeis no próprio cadastro do bem, embora não haja bloqueio para a correção por meio da rotina –Transferência- com a diferença de que, no caso da transferência contábil, sejam guardados registros históricos da movimentação. Podem ser transferidas todas as entidades contábeis: conta, centro de custo, item contábil, classe de valores relativas ao bem, correção monetária, depreciação acumulada, despesas de depreciação e correção sobre a depreciação. É necessário alterar as entidades contábeis destino, nos respectivos folders e, por fim, confirmar a operação. 
	\item \textbf{Transferência automática:} define-se o intervalo de códigos que será considerado para a transferência e já os campos destino já são preenchidos, tanto no caso de transferência física quanto contábil. Além do intervalo de códigos, pode-se definir, ainda, uma expressão de filtro para os bens dentro do intervalo de código, considerando-se outras características do bem como conta contábil ou centro de custo. O filtro acionado pelo botão “Filtrar” é opcional e pode ser definido de acordo com a necessidade do usuário.
\end{itemize}


\subsection{Simulação}
Esta rotina tem como objetivo a simulação da depreciação do bem antes da realização do cálculo oficial. Com essa ferramenta é possível verificar os parâmetros atribuídos no ato do cadastramento dos ativos de modo que as devidas providências sejam tomadas caso seja encontrada alguma inconsistência.

Origem de dados
\begin{itemize}
	\item Ativo Fixo.
\end{itemize}

Fatores críticos de sucesso
\begin{itemize}
	\item Verificação e ajustes dos índices dos ativos e demais informações para o cálculo de depreciação.
\end{itemize}

Restrições
\begin{itemize}
	\item É necessário que o cadastro de Ativo esteja rigorosamente atualizado.
\end{itemize}

Depois de acessar a rotina pelo menu inicial do sistema, na tela do browse que se segue vá em ``Incluir''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_mov_simulacao}
	\label{tela_mov_simulacao}
\end{figure}

Na tela que se segue, clique em ``Avançar''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{tela_mov_simulacao_param}
	\label{tela_mov_simulacao_param}
\end{figure}

Preencha os campos na próxima tela e clique novamente em ``Avançar''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{tela_mov_simulacao_param2}
	\label{tela_mov_simulacao_param2}
\end{figure}

Ainda informando os parâmetros é necessário que o operador repasse cada uma das guias exibidas na interface para ajustes e informação das contas, centros de custos e classes de valor do(s) Ativo(s) a serem depreciados. Assim que concluída as informações é preciso clicar em ``Avançar''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{tela_mov_simulacao_param3}
	\label{tela_mov_simulacao_param3}
\end{figure}

Nesta interface é preciso realizar a última conferência das informações apresentadas. Após conferência é só ``Avançar''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{tela_mov_simulacao_param4}
	\label{tela_mov_simulacao_param4}
\end{figure}

Por último é apresentada a interface de confirmação da simulação. Basta selecionar a opção ``sim'' e clicar em ``Finalizar''. Após esta operação o processamento fica salvo e o resultado pode ser visualizado nos relatórios de simulação de depreciação do sistema.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_mov_simulacao_param5}
	\label{tela_mov_simulacao_param5}
\end{figure}


%==============================================================================
\chapter{Relatórios}\label{relatorios}
%==============================================================================
Para acessar a rotina de relatórios do sistema, vá para o menu inicial do Protheus
como indicado na imagem a seguir. 

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{menu_rel}
	\label{menu_rel}
\end{figure}

Como mostrado na imagem acima, os relatórios de maior destaque são:

\begin{itemize}
	\item Ativos
	\item Baixas
	\item Transferências
	\item Ampliações
	\item Simulação de Depre
	\item Posição Valorizada do Ativo
	\item Saldos a Depreciar
	\item Bens Depreciados
	\item Bens Depreciados por 0\%
	\item Resumo por Conta
	\item Lançamentos por C. Custo
	\item Item Contábil
	\item Classe de Valores
\end{itemize}

Todos os relatórios seguem o mesmo princípio demonstrado nos passos a seguir. Sempre tenha muita atenção em relação ao preenchimento dos parâmetros.

Ao clicar em qualquer um dos relatórios, na tela a seguir clique em ``Yes'' para então ser direcionado para a tela de impressão de relatório personalizável.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{tela_rel_person}
	\label{tela_rel_person}
\end{figure}

Na tela a seguir, vá em ``Parâmetros'' dentro de ``Ações Relacionadas''

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{tela_rel_person_param}
	\label{tela_rel_person_param}
\end{figure}

Logo após, preencha os parâmetros e confirme em ``Ok''. Na tela principal de impressão, configure as opções de impressão e clique em ``Imprimir''.
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{tela_rel_person_param2}
	\label{tela_rel_person_param2}
\end{figure}


%==============================================================================
\chapter{Miscelânea}\label{painel}
%==============================================================================
Este menu reúne procedimentos de recálculos e reprocessamentos do Protheus. Isso ocorre quando há alterações nas informações, importação de arquivos, alterações e/ou exclusões com datas retroativas ou inconsistência de dados, no que se referir a somatórias, saldos, etc.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{menu_miscelanea}
	\label{menu_miscelanea}
\end{figure}


\section{Processamentos}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{menu_misc_processamentos}
	\label{menu_misc_processamentos}
\end{figure}

\subsection{Cálculo Mensal}
Nessa rotina são calculados e atualizados os valores de depreciação do mês, acumulada e, também, podem ser atualizados os valores relativos à correção monetária, despesas de depreciação e correção monetária sobre a depreciação, processo que deve ser executado com periodicidade mensal (normalmente, no último dia do mês). 

O Sistema calcula a depreciação, baseado na taxa de depreciação anual informada para cada bem, até que o valor acumulado da depreciação seja equivalente ao valor de aquisição em moeda forte, ou seja, até a total depreciação do produto.

\begin{itemize}
	\item Origem de dados
	\begin{itemize}
		\item Ativo fixo;
	\end{itemize}
	\item Fatores críticos de sucesso
	\begin{itemize}
		\item É necessário que o cadastro de Ativo esteja rigorosamente atualizado.
	\end{itemize}
	\item Restrições
	\begin{itemize}
		\item Sem restrições específicas.
	\end{itemize}
\end{itemize}

Ao acessar a rotina de cálculo mensal, o sistema apresenta a seguinte tela.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{tela_processamento_calcmensal}
	\label{tela_processamento_calcmensal}
\end{figure}

Ao executar a rotina -Cálculo de depreciação-, a tela com a data do último cálculo de depreciação e a taxa de referência utilizada para a moeda forte no cálculo de depreciação será apresentada.

Para que esse processo seja bem-sucedido, é preciso observar se as taxas mensais das moedas, na opção ``Cambio'', e as taxas de depreciação, estão informadas corretamente. Assim como as contas atreladas ao bem, para que os valores de depreciação, na ``moeda forte'', sejam atualizados de modo certo e para que sejam gerados os lançamentos contábeis de integração respectivamente. 

É recomendado efetuar o procedimento de ``Backup'' (cópias de segurança) das tabelas do ATIVO FIXO (família de tabelas SN), prevenindo qualquer eventualidade antes da execução do cálculo de depreciação.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{tela_processamento_calcmensal2}
	\label{tela_processamento_calcmensal2}
\end{figure}

É possível optar se a contabilização da depreciação será feita de forma on-line, durante o cálculo de depreciação, ou se será efetuada posteriormente por meio da rotina ``Contabilização Off-Line da Depreciação''.

Essa configuração pode ser efetuada por meio da pergunta Mostra lançamentos contábeis, com conteúdo ``Sim'' ou ``Não''. Efetuará a contabilização mostrando, ou não, a tela com os lançamentos contábeis de integração gerados. Quando o conteúdo for ``Não Contabiliza'' será necessário efetuar a contabilização da depreciação por meio rotina -Contabilização Off-line-. 

A -Contabilização Off-line- permite que os valores calculados sejam previamente analisados antes que a integração contábil seja gerada, embora a análise dos valores calculados por meio dos relatórios da própria contabilidade (gerando a integração contábil de forma on-line) seja da preferência de alguns contadores. 

Confirmando a tela de perguntas, o processo de cálculo da depreciação é executado


\subsection{Descálculo Mensal}
Se, por qualquer motivo, houver necessidade de cancelar o cálculo de depreciação efetuado, voltando os saldos dos bens para a posição anterior ao cálculo, esta rotina deve ser utilizada. 

A operação de desfazer o cálculo reverte o cálculo da correção e a depreciação dos ativos imobilizados. 

É possível realizar apenas um descálculo por vez, sempre referente ao último período de cálculo efetuado. Se houver a necessidade de efetuar o cálculo da depreciação para meses anteriores ao último cálculo, pode-se voltar o backup e registrar as movimentações novamente.

Da mesma forma que na rotina de cálculo, uma tela inicial com a data do último cálculo efetuado e a moeda utilizada é apresentada. Nesse caso, os dados não podem ser alterados. Ao confirmar, a tela de parâmetros da rotina será apresentada. 

\begin{itemize}
	\item Origem de dados
	\begin{itemize}
		\item Calculo de Depreciação;
	\end{itemize}

	\item Fatores críticos de sucesso
	\begin{itemize}
		\item É possível realizar apenas um Descálculo por vez, sempre referente ao último período de cálculo efetuado.
	\end{itemize}
	
	\item Restrições
	\begin{itemize}
		\item Sem restrições específicas.
	\end{itemize}
\end{itemize}

Ao acessar a rotina de Descálculo mensal, o sistema apresenta a seguinte tela.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{tela_processamento_descalcmensal}
	\label{tela_processamento_descalcmensal}
\end{figure}

Observando a regra utilizada para o cálculo, pode-se efetuar a contabilização do cancelamento de cálculo, ou seja, caso lançamentos contábeis tenham sido gerados durante o cálculo, os valores poderão ser gerados na posição inversa (estornando) os valores contabilizados por meio do lançamento padrão 825. 

Se o lançamento padrão 825 não for contabilizado pela rotina de descálculo, pode-se excluir os documentos gerados pelo cálculo manualmente, por meio do próprio módulo CONTABILIDADE. Neste último caso e, ainda, se os lançamentos contábeis não tiverem surgido durante o cálculo, não há necessidade de gerar os lançamentos de estorno por meio do lançamento padrão 825.


\subsection{Bloquei/Desbloqueio de Depreciação}
É possível que haja a necessidade de interromper, temporariamente, a depreciação de um bem. Um exemplo disso acontece quando máquinas que costumam ser depreciadas pelo uso, por algum motivo, não estão sendo usadas e, com isso, não são depreciadas. Para este objetivo foi criado o recurso de bloqueio ou desbloqueio do cálculo de depreciação. As operações de bloqueio e desbloqueio devem ser efetuadas separadamente.

\begin{itemize}
	\item Origem de dados
	\begin{itemize}
		\item Ativo Fixo.
	\end{itemize}
	\item Fatores críticos de sucesso
	\begin{itemize}
		\item Critério na identificação dos ativos que serão bloqueados ou desbloqueados para os processos de cálculos do modulo.
	\end{itemize}
	\item Restrições
	\begin{itemize}
		\item Todos os cálculos de depreciação com data-base inferior à data limite não serão executados. 
		\item A depreciação não será calculada apenas para os bens bloqueados e os bens com situação aberto (ou desbloqueado) devem sofrer o procedimento de depreciação normalmente. 
		\item A mudança de status do bem bloqueado para desbloqueado e vice-versa ocorre em função da alteração na pergunta Bloqueia/Desbloqueia?, na tela de parâmetros da rotina.
	\end{itemize} 
\end{itemize}

Ao fazer o acesso, a rotina apresenta uma tela inicial com o objetivo. Nela, há um botão de parâmetros que, ao ser pressionado, permite que o intervalo de códigos dos bens que terão status alterados seja definido, o status de destino dos bens e a data limite para o status. Confirmando a tela de perguntas e a tela inicial (com o objetivo da rotina), os bens terão o status alterados. 

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{tela_processamento_bloqdesbloq}
	\label{tela_processamento_bloqdesbloq}
\end{figure}


\subsection{Virada Anual}
Esta rotina é utilizada para zerar os saldos iniciais para o próximo exercício. Não é permitido fazer movimentações, no exercício seguinte, sem que antes seja feita a virada anual do exercício corrente. A única exceção é que se podem lançar aquisições, no exercício seguinte, mesmo sem ter efetuado o fechamento do ano anterior. A virada anual deve ser executada sempre que encerrado o exercício contábil.

\begin{itemize}
	\item Origem de dados
	\begin{itemize}
		\item Ativo Fixo;
		\item Cálculos de depreciação;
	\end{itemize}
	\item Fatores críticos de sucesso
	\begin{itemize}
		\item Não é permitido fazer movimentações, no exercício seguinte, sem que antes seja feita a virada anual do exercício corrente.
	\end{itemize}
	\item Restrições
	\begin{itemize}
		\item A data do novo saldo será a data-base do Sistema.
	\end{itemize}
\end{itemize}

Ao acessar a rotina de virada anual, são apresentados seus parâmetros.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_processamento_virada_anual}
	\label{tela_processamento_virada_anual}
\end{figure}

Seguindo o padrão das rotinas do menu miscelânea, as perguntas são acessadas na tela inicial. Para considerar as baixas efetuadas, deve-se configurar a pergunta ``Considera Baixas'' com conteúdo ``Sim'' e preencher o intervalo de datas das baixas a serem consideradas. 

Considera baixas: na rotina, essa pergunta irá verificar se o bem está totalmente baixado ou não. Isso é feito através do campo ``BAIXA'' da tabela Saldos/Valores, que se estiver com o conteúdo ``1'', significa que o bem está totalmente baixado. Sendo assim, se a pergunta estiver como ``1=SIM'', o Sistema irá criar um registro no arquivo com o valor original do bem em questão, se a pergunta estiver como ``2=NÃO'', isso não ocorrerá. 

Elimina baixados: está diretamente ligada à pergunta anterior, ou seja, se o bem estiver com o campo ``BAIXA=1'', totalmente baixado e esta pergunta estiver como ``1=SIM'', a rotina irá deletar o registro das tabelas ``Ativo'' e ``Saldos/Valores'', caso contrário isso não ocorrerá. 

Como se trata de um encerramento do período, a rotina através da pergunta ``Elimina Baixados'' verifica se há o desejo de eliminar os bens baixados dos períodos anteriores (para limpeza da base de dados). Se configurada a pergunta ``Elimina Baixados'' com conteúdo ``Sim'', deve-se definir também o intervalo de datas das baixas, porém deve-se observar as exigências da legislação, com relação ao tempo que os bens baixados devem ser mantidos para efeito de histórico. 

Por último é possível verificar o log das atividades na opção ``Log de processos''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_processamento_virada_anual2}
	\label{tela_processamento_virada_anual2}
\end{figure}

\section{Acertos}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{menu_misc_acertos}
	\label{menu_misc_acertos}
\end{figure}


\subsection{Alteração na taxa de depreciação}
A rotina Alteração de taxa de depreciação é executada quando se faz necessário mudar a taxa de depreciação ou, atribuir a mesma taxa de depreciação a mais de um bem. Esse tipo de situação ocorre, por exemplo, quando se aplica uma depreciação acelerada a um determinado grupo de bens.

Para isso, é necessário que o cadastro de ativos tenha sua codificação estruturada de forma que facilite a determinação dos intervalos de códigos base e itens de bens que serão tratados em conjunto, embora seja possível fazer a filtragem, considerando-se as entidades contábeis

\begin{itemize}
	\item Origem de dados
	\begin{itemize}
		\item Ativo Fixo.
	\end{itemize}
	\item Fatores críticos de sucesso
	\begin{itemize}
		\item Critério na identificação dos grupos ou ativos que sofrerão alterações das taxas financeiras cadastradas.
	\end{itemize}
	\item Restrições
	\begin{itemize}
		\item Sem restrições específicas.
	\end{itemize}
\end{itemize}

Seguindo o padrão das rotinas do menu miscelânea, as perguntas são acessadas por meio do botão ``Parâmetros'', na tela inicial. Nesta etapa, define-se o intervalo de códigos que devem ter sua taxa de depreciação alterada e, consequentemente, uma nova taxa para esses bens.

É importante observar que diferente das rotinas de movimentação, a rotina de alteração da taxa de depreciação não possui interface para seleção manual dos bens que terão a taxa alterada. 

Uma vez confirmada a tela de parâmetros e a tela inicial, a taxa é alterada nos bens que compõem o intervalo sem intervenção do usuário. 

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_acertos_alt_taxa_depre}
	\label{tela_acertos_alt_taxa_depre}
\end{figure}


\subsection{Verificação de Integridade}
Esta rotina verifica a integridade das tabelas do ambiente ATIVO FIXO e emite uma relação dos problemas detectados. A data-base do Sistema deve ser a do mês imediatamente posterior ao último cálculo ou do mês da implantação (no caso de ainda não haver sido efetuado nenhum cálculo).

\begin{itemize}
	\item Origem de dados
	\begin{itemize}
		\item Ativo Fixo.
	\end{itemize}
	\item Fatores críticos de sucesso
	\begin{itemize}
		\item Preenchimento de campos obrigatórios e inconsistências nos valores cadastrados. 
		\item Falta ou duplicidade de registros (códigos) nos arquivos de cadastro, movimentos e saldos.
	\end{itemize}
	\item Restrições
	\begin{itemize}
		\item Sem restrições específicas.
	\end{itemize}
\end{itemize}

Não há parâmetros para a execução da verificação de integridade; apenas é apresentada uma tela com texto explicativo sobre a rotina que, se confirmada, executa a rotina Verificação de integridade.

A -Verificação de integridade- não corrige automaticamente os problemas detectados, apenas gera um relatório com as inconsistências; caso existam, é necessária a intervenção do usuário ou de pessoal capacitado para a correção dos problemas.

Ao fazer o acesso a rotina, só é preciso confirmar a mensagem na tela que se segue.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_acertos_verific_integr}
	\label{tela_acertos_verific_integr}
\end{figure}


\subsection{Refaz Saldos}
Esta opção tem como objetivo reconstruir a tabela saldos (SN5) que pode ser efetuado de duas formas:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Sintético:} os saldos são reconstruídos através do cadastro de bens (SN1-Cadastro de ATIVO FIXO + SN3-Arquivo de Saldos), gerando saldos atualizados (resumido). 
	\item \textbf{Analítico:} os saldos são reconstruídos através do cadastro de movimentações (SN4-Movimentações do ATIVO FIXO), gerados com valores históricos (baixas, depreciações etc.).
\end{itemize} 

\begin{itemize}
	\item Origem de dados
	\begin{itemize}
		\item Saldos
	\end{itemize}
	\item Fatores críticos de sucesso
	\begin{itemize}
		\item Não há.
	\end{itemize}
	\item Restrições
	\begin{itemize}
		\item Sem restrições específicas.
	\end{itemize}
\end{itemize}

Seguindo o padrão das rotinas do menu miscelânea, as perguntas são acessadas por meio do botão ``Parâmetros'', na tela inicial. O ideal é utilizar a forma analítica, pois possibilita a geração dos saldos através de cada movimento, registrado no Sistema (parâmetro Considera? = Movimentações). 

Esse processo possibilita a reconstrução dos saldos iniciais das contas contábeis, quando necessário. 

Exemplo: quando há uma importação de outras bases de dados e o arquivo de saldos não foi atualizado.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_acertos_refaz_saldos}
	\label{tela_acertos_refaz_saldos}
\end{figure}


\end{document}